%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Arsclassica Article
% LaTeX Template
% Version 1.1 (1/8/17)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Lorenzo Pantieri (http://www.lorenzopantieri.net) with extensive modifications by:
% Vel (vel@latextemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
10pt, % Main document font size
a4paper, % Paper type, use 'letterpaper' for US Letter paper
oneside, % One page layout (no page indentation)
%twoside, % Two page layout (page indentation for binding and different headers)
headinclude,footinclude, % Extra spacing for the header and footer
BCOR5mm, % Binding correction
]{scrartcl}

\input{structure.tex} % Include the structure.tex file which specified the document structure and layout
\usepackage{float}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{listings}
\usepackage{indentfirst}
\hyphenation{Fortran hy-phen-ation} % Specify custom hyphenation points in words with dashes where you would like hyphenation to occur, or alternatively, don't put any dashes in a word to stop hyphenation altogether

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE AND AUTHOR(S)
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{\normalfont\spacedallcaps{Nowoczesne metody obliczeniowe}} % The article title

\subtitle{Obliczanie macierzy kowarjancji dla różnej wartości procesów MPI i różnych wymiarów macierzy} % Uncomment to display a subtitle

\author{\spacedlowsmallcaps{Jan Bielecki}} % The article author(s) - author affiliations need to be specified in the AUTHOR AFFILIATIONS block

\date{} % An optional date to appear under the author(s)

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	HEADERS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\spacedlowsmallcaps{#1}}} % The header for all pages (oneside) or for even pages (twoside)
%\renewcommand{\subsectionmark}[1]{\markright{\thesubsection~#1}} % Uncomment when using the twoside option - this modifies the header on odd pages
\lehead{\mbox{\llap{\small\thepage\kern1em\color{halfgray} \vline}\color{halfgray}\hspace{0.5em}\rightmark\hfil}} % The header style

\pagestyle{scrheadings} % Enable the headers specified in this block

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TABLE OF CONTENTS & LISTS OF FIGURES AND TABLES
%----------------------------------------------------------------------------------------

\maketitle % Print the title/author/date block

\setcounter{tocdepth}{2} % Set the depth of the table of contents to show sections and subsections only

\tableofcontents % Print the table of contents

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	AUTHOR AFFILIATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------



%----------------------------------------------------------------------------------------
%	INTRODUCTION
%----------------------------------------------------------------------------------------



\section{Wykonanie programu}

Celem laboratorium było sprawdzenie działania interfejsu MPI na problemie obliczania macierzy kowarjancji dla macierzy o różnych wymiarach. Kod programu znajduje się w repozytorium: \url{https://gitlab.com/K4liber/modern-computing-technologies/tree/master/lab2/matrix}. Poniższa macierz przedstawia przykładowy rezultat obliczeniowy dla liczby kolumn M=7 oraz liczby wierszy N = 100 000.
\[
\begin{bmatrix}
    0.333160 & 0.000738 & -0.000146 & 0.001752 & 0.000703 & 0.000502 & 0.000108 \\
    0.000738 & 0.331769 & -0.000121 & 0.001345 & 0.000692 & -0.001103 & 0.000941 \\
    -0.000146 & -0.000121 & 0.332537 & -0.001017 & -0.000500 & 0.000668 & -0.001637 \\
    0.001752 & 0.001345 & -0.001017 & 0.333373 & -0.000857 & -0.000952 & -0.000016 \\
    0.000703 & 0.000692 & -0.000500 & -0.000857 & 0.333502 & -0.001142 & -0.000717 \\
    0.000502 & -0.001103 & 0.000668 & -0.000952 & -0.001142 & 0.333541 & -0.001468 \\
    0.000108 & 0.000941 & -0.001637 & -0.000016 & -0.000717 & -0.001468 & 0.333053 \\
\end{bmatrix}
\]
\hspace{0.5cm}Następnie utworzono dwie sesje obliczeniowe: \\ 1) dla liczby wierszy macierzy N = 100 000, zbadano prędkość wykonywania się programu dla kombinacji liczby procesów MPI (od 1 do 6) oraz ilości kolumn macierzy (od 6 do 36). Program uruchomiono po 10 razy dla każdej z kombinacji otrzymując w ten sposób 360 czasów wykonywania programu. Dla każdej z kombinacji czas uśredniono sumując czasy i dzieląc przez 10. Rezultat przedstawia wykres ~\vref{figre1}. \\
2) dla liczby kolumn macierzy M=18 zbadano prędkość wykonywania się programu dla kombinacji liczby procesów MPI (od 1 do 6) oraz ilości wierszy macierzy (od 10 000 do 210 000). Tak jak poprzednio - program uruchomiono po 10 razy dla każdej z kombinacji i czasy uśredniono. Rezultat przedstawia wykres ~\vref{figre2}. \\

\begin{figure}[H]
\centering 
\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[width=0.8\columnwidth]{N100000}}%
\caption[An example of a floating figure]{Uśredniony czas wykonywania programu dla różnych kombinacji ilości procesów MPI oraz liczby kolumn macierzy.} % The text in the square bracket is the caption for the list of figures while the text in the curly brackets is the figure caption
\label{figre1} 
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering 
	\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[width=0.8\columnwidth]{M18}}%
	\caption[An example of a floating figure]{Uśredniony czas wykonywania programu dla różnych kombinacji ilości procesów MPI oraz liczby wierszy macierzy.} % The text in the square bracket is the caption for the list of figures while the text in the curly brackets is the figure caption
	\label{figre2} 
\end{figure}


\section{Wnioski}

Warjancja rozkładu jednostajnego wynosi:
\begin{equation} \label{eq1}
\begin{split}
\sigma^2 & = \frac{(b-a)^2}{12} \\
\end{split}
\end{equation}
Wykonany program losuje liczby z rozkładu jednorodnego z zakresu od a=-1 do b=1 co daje warjancje każdej z kolumn macierzy równą 1/3. Warjancje poszczególnych kolumn widnieją na diagonali macierzy wynikowej programu. Są one bliskie wartości 1/3. Pozostałe elementy są bliskie zeru. Program prawidłowo wykonuje obliczenia. \\
\\
\hspace{0.5cm}Na podstawie wykresu ~\vref{figre1} można stwierdzić, że czas wykonywania programu spada w funkcji rosnącej ilości procesów MPI oraz rośnie w funkcji rosnącej ilości kolumn macierzy. Można zauważyć wyraźne skalowanie. \\
\\
\hspace{0.5cm}Na podstawie wykresu ~\vref{figre2} można stwierdzić, że czas wykonywania programu rośnie w funkcji rosnącej ilości liczby wierszy macierzy. Choć czas wykonywania programu spada w funkcji rosnącej ilości procesów MPI to można zauważyć, że dla liczby procesów 4 oraz 5 czas ten nieco wzrósł. Jest to związane ze sposobem implementacji algorytmu. Algorytm przypisuje ostatniemu procesowi liczbę kolumn do obliczenia większą niż dla pozostałych o: $$ \textit{liczba-kolumn} \% \textit{liczba-procesów} $$. 


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	BIBLIOGRAPHY
%----------------------------------------------------------------------------------------

\renewcommand{\refname}{\spacedlowsmallcaps{References}} % For modifying the bibliography heading


%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}